{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị đổ ghèn (gỉ)", "question": "Chào bác sĩ, con trai tôi được 20 ngày tuổi. Sau sinh khoảng 1 tuần mắt trái của bé bị đổ ghèn nhiều. Tôi đã được bác sĩ tại địa phương hướng dẫn dùng Natri Clorid 0.9% để nhỏ mắt bé hàng ngày và không dùng bất cứ một loại thuốc hay nước nào khác. Cho tới nay, mắt con tôi đã mở được to hơn nhưng vẫn đổ ghèn mỗi khi thức dậy và 3 ngày gần đây trong ghèn mắt con tôi có lẫn máu. Tôi rất hoang mang nên đã đưa bé đi khám, bác sĩ địa phương kết luận con tôi bị viêm giác mạc (mặc dù chẳng banh mắt con tôi ra xem) và kê đơn uống trong 3 ngày như sau: 1) Cefuroxim 125mg (Zinnat): 2 gói 2) Predni 15mg (CAP): 2 viên 3) Para 150 150mg – Hapacol : 6 gói và 1 lọ Tetracylin 1% hướng dẫn tra khi bé đi ngủ. Tôi xin hỏi, những thuốc kê trên có phù hợp với trẻ sơ sinh không? Tôi nên làm gì trong trường hợp này? Có cần thiết phải đưa con tới các trung tâm nhi để kiểm tra không? (Nhà tôi cách thành phố 150km) – Bé vẫn bú và ngủ bình thường. Mong được hồi đáp. Xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh thường bị tắc tuyến lệ, chảy nước mắt sống, gỉ ít ghèn trắng, bệnh này chiếm tỉ lệ từ 6-10% trong số các trẻ sinh ra. Bệnh này tự khỏi trong vòng 1 năm đầu. Tuy nhiên khi bội nhiễm cần sử dụng thuốc kháng sinh. Khi bị bội nhiễm có thể thấy chất gỉ thay đổi màu, có thể có lẫn máu. Bác sĩ địa phương kê toa cho con bạn mạc dù không khám nhưng đó là thuốc kháng sinh tại chỗ và kháng sinh toàn thân. Nếu con bạn dùng 3 ngày không giảm bạn nên đưa trẻ đến bệnh viện trung tâm mắt để kiểm tra.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-be-bi-do-ghen-gi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Kính thưa bác sĩ bệnh viện, trong thời điểm hiện nay vacxin thường hay hết vì thế các bé không có thuốc tiêm hoặc tiêm ngừa trẻ mấy tháng, vì thế em muốn hỏi các bé có thể tiêm sớm hơn vài ngày so với tháng tuổi được không ạ? ( ví dụ trẻ 4 tháng sẽ tiêm ngừa 6 trong 1 mũi thứ 3, nhưng em có thể cho tiêm sớm hơn 5-7 ngày, có nghĩa bé chỉ mới 3 tháng 20-25 ngày đi tiêm được không ạ? ) Mong bác sĩ cho em lời khuyên sớm và xin chân thành cảm ơn bác sĩ và bệnh viện", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh được chủng ngừa bất cứ loại vacxin nào thông thường mũi sau cách mũi trước tối thiểu 28 ngày. Do đó để đảm bảo an toàn cho trẻ bạn nên tuân thủ đúng quy định nhà sản xuất đưa ra, tiêm sớm hoàn toàn không có lợi cho trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-9293/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa ở trẻ sơ sinh", "question": "Dạ thưa bác sĩ, con em được 3 tháng rồi, em muốn hỏi bác sĩ đến khi nào thì bé bú xong sẽ tự tiêu hóa hay tự ợ mà không cần mình cho bé ợ? Vì em rất căng thẳng trong việc cho bé ợ khi bú xong, em muốn biết để tâm lý bớt căng thẳng hơn. Vì bé bị trào ngược nên mỗi khi bú phải ngắt ra chia làm 2 lần, không dám cho bé bú hết, vì thế bé vừa bú xong em cho bé ợ, rồi bú nốt phần còn lại cho bé ợ tiếp, làm cho bé ngủ không được ngon giấc, cứ bị xốc lên, xốc xuống thậm chí bé lâu ợ quá, đến khi ợ xong đặt bé xuống thì bé cũng tỉnh giấc luôn. Xin chân thành cảm ơn bệnh viện và bác sĩ nhiều ạ", "answer": "Chào bạn!,Với thời gian hệ tiêu hóa trẻ sẽ hoàn thiện dần. Tuy nhiên thời gian đó là bao lâu tùy vào mỗi trẻ, có trẻ 3 tháng có trẻ 6 tháng, 12 tháng… Tuy nhiên con bạn bị trào ngược dạ dày thực quản bạn cần cho trẻ nằm đầu cao sau không phải mục đích để ợ hết hơi mà để tránh hiện tượng trào sữa do cơ thắt tâm vị không đóng kín khi dạ dày co bóp tống sữa xuống ruột non. Bạn căng thẳng vì sợ trẻ trớ sữa chứ không phải trẻ không ợ, vì thế bạn cần chia nhỏ cử bú và tránh dạ dày quá căng, tránh bắt trẻ ăn liên tục.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn tiêm ngừa cho trẻ lần đầu khi gần 2 tháng tuổi", "question": "Cho em hỏi lịch tiêm ngừa, bé sinh ngày 4.4.2014, cho em hỏi đúng 2 tháng tuổi_4.6.2014 thì mới được tiêm ngừa phải không hay? Bệnh viện tiêm giờ hành chánh từ thứ mấy tới thứ mấy ạ? Thứ 7, chủ nhật có tiêm không bác sĩ, thuốc 6 trong 1 đến tháng 6 còn thuốc không vậy bác? Bệnh viện có vacxin ngừa tiêu chảy, ngừa cúm không ạ?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 2 tháng tuổi được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib ( 6 trong 1), có thể uống vacxin ngừa tiêu chảy do Rotavirus. Bạn có thể tham khảo lịch tiêm ngừa trong sổ sức khỏe của trẻ. Tiêm ngừa dịch vụ tại bệnh viện Từ Dũ được thực hiện tất cả các ngày trong tuần từ sáng 7g-11g, chiều 1g30 -15g. Riêng thứ 7, chủ nhật chỉ nhận tiêm sáng. Hiện bệnh viện đã hết vacxin 6 trong 1. Vacxin cúm vẫn còn bạn nhé.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-tiem-ngua-cho-tre-lan-dau-khi-gan-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân tay bé có nhiều ngấn", "question": "Kính chào bác sĩ, con gái em nay được 2 tháng rưỡi. Em để ý thế trên tay và ở chân bé có rất nhiều ngấn, khác với các bé bình thường và rất to. Bé nhà em không bụ bẫm. Hiện tại bé không có biểu hiện gì khác thường ngoại trừ việc người bé hay uốn éo, cong như con tôm ấy. Em xem trên mạng thấy nói trẻ sơ sinh có nhiều ngấn tay, chân như vậy dễ bị bệnh mechelin. Bác sĩ cho em hỏi bệnh này có nguy hiểm không? Có cách nào để chữa trị không? Em ở ngoài miền bắc, Ở đó có cơ sở nào có thể chữa được bệnh này không? Em mong thư hồi âm của bác sĩ sớm ạ. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ bụ bẫm thường tay, chân có nhiều ngấn. Bạn không cho biết con bạn mấy kg? Một số bà mẹ con mình đã thừa cân mà vẫn nhất định trẻ ốm cần thúc trẻ ăn nhiều hơn. Bệnh Michelin là bệnh hiếm gặp, thường kèm đa dị tật ngoài những bất thường ở các nếp gấp tay, chân, cổ như chẻ vòm, thoát vị niệu đạo,  dị dạng mặt, dị dạng cơ quan sinh dục…Bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ chuyên khoa nhi để xác định những ngấn con bạn là bình thường hay bất thường.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chan-tay-be-co-nhieu-ngan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin", "question": "Dạ thưa bác sĩ, bệnh viện mình còn vacxin 6 trong 1 không ạ? Nếu hết thì khi nào mới có thuốc lại ạ? Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại bệnh viện đã hết 6 trong 1, đến giữa tháng 9/2014 có thuốc lại. Tuy nhiên bạn có thể chích 5 trong 1 tại địa phương vẫn được mà.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 20 ngày tuổi không tăng cân", "question": "Chào bác sĩ, tôi sinh bé gái tuần 37.5 bé nặng 2.6kg đến nay được 20 ngày nhưng bé chỉ mới tăng được 2g tức là 2.8kg, bé ti hoàn toàn sữa mẹ, vì bé ti mẹ xíu là ngủ nên tôi phải vắt sữa ra bình cho bé bú, và vừa bú thêm mẹ, 1 ngày bé bú khoảng 400ml, mỗi lần cho bé bú là tôi thấy bụng bé sôi và 1 ngày đi ngoài rất nhiều lần, đi tiểu cũng són phân, đánh rấm cũng són phân, phân bé hơi lỏng hoa cà hoa cải, có phải bé bị đường ruột nên không tăng cân không bác sĩ, tôi có nên cho bé uống probi để hạn chế đi ngoài, và bé hay uốn éo vặn mình nên trớ sữa và bị nấc cục, vì mới sinh con lần đầu chưa có kinh nghiệm nên mong bác sĩ tư vấn giúp tôi, tôi xin cảm ơn bác sĩ nhiều ạ!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn tăng 200gr trong 20 ngày là chậm cân.  Trung bình trong 1 tháng đầu trẻ phải tăng 1 kg. Trẻ 2,8 kg uống mỗi ngày 400 ml là không đủ. Vậy bạn cần cho trẻ bú mẹ khi trẻ đói, trung bình 3 giờ 1 lần, bế đầu cao sau bú 30 phút, bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút, mẹ cần ăn uống bổ dưỡng, không kiêng cử, sữa mẹ phải đủ chất thì mới đủ dinh dưỡng, trẻ mới tăng cân tốt. Trẻ đi ngoài thường són phân, phân hơi lỏng hoa cà hoa cải là phân sữa mẹ, không cần uống Probio, khi trẻ bú sữa chảy qua hệ tiêu hóa của ruột, nên tạo ra âm thanh, không phải sôi ruột, âm thanh này không gây đau bụng,  không gây khó chịu cho trẻ.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-20-ngay-tuoi-khong-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe trẻ sơ sinh", "question": "Kính gửi bác sĩ, bác sĩ vui lòng cho tôi hỏi vài thắc mắc sau. Bé nhà tôi được gần 2 tháng tuổi, bé bị nghẹt mũi, thở khò khè, bé ngủ quạt máy nhưng tôi chỉ cho quạt đứng lại và quạt ở chân. Tôi có đưa bé đi khám bác sĩ Nhi, bác sĩ đó cho thuốc nước baby slovan uống ngày 2 lần nhưng từ khi cho uống thấy vẫn không khỏi mà bé còn khịt nhiều hơn, đôi lúc bé có ho vài tiếng. Tôi cũng có dùng nước muối sinh lý vệ sinh mũi bé nhưng thấy vẫn còn khịt ( đêm khịt nhiều hơn ngày ), vậy có sao không bác sĩ? Với khi bé bú, mồ hôi đầu bé đổ rất nhiều, như vậy có sao không bác sĩ? Với khi ngủ bé hay vặn mình, uốn éo quơ tay quơ chân, miệng thì o, e rồi ngủ tiếp. Tối có tắm nắng bé hàng ngày ( nếu mua không tắm đượ thì mình có cần bổ sung thuốc gì không bác sĩ? ). Với bé ít đi tiểu, khoảng 2 đến 3 ngày mới đi 1 lần ( bé đi cũng nhiều phân sệt nhưng không sệt như phân su. Nhưng bên cạnh đó bé xì hơi nhiều, và xì hơi như người lớn ). Xì hơi nhiều có sao không thưa bác sĩ Tôi có cho bé bú dặm ngày 1 cử 60ml bằng sữa Dielac để bé quen với núm vú để tôi đi làm, không biết như vậy có phải là nguyên nhân không thưa bác sĩ? Kính mong bác sĩ dành chút thời gian hồi âm giúp. tôi chân thành cảm ơn. Chúc bác sĩ 1 ngày làm việc vui vẻ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn khò khè nhiều về đêm hơn ngày có khả năng trẻ bị dị ứng hoặc trẻ bị trào ngược dạ dày thực quản. Theo như bạn mô tả thì nhiều khả năng trẻ bị dị ứng không khí, đặc biệt thời tiết lạnh về đêm. Bạn nên giữ ấm cho trẻ , đêm nên cho trẻ mang vớ, tránh để quạt thổi 1 vị trí, đặc biệt ngay dưới chân trẻ, vì chân con bạn thường bị lạnh do đổ mồ hôi nhiều. Trẻ bú mẹ nhiều hơn bú bình ( mỗi ngày trẻ chỉ bú được 60ml/ngày) nhưng trẻ lại bị chậm đi ngoài, bị đánh hơi nhiều có nhiều khả năng trẻ mất nước qua da, tăng tái hấp thu nước qua ruột nên trẻ chậm đi ngoài. Để trẻ dễ đi ngoài bạn nên tăng cường cho trẻ bú mẹ nhiều hơn, tắm nắng mỗi ngày, mẹ có chế độ dinh dưỡng hợp lý khi cho trẻ bú mẹ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-tre-so-sinh-9250/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, tôi sinh thường tại bệnh viện Từ Dũ ngày 09/5/2014. Lúc đó, bé của tôi chưa được tiêm ngừa gì hết vì hết thuốc. Bác sĩ cho tôi hỏi vậy khi nào tôi có thể đưa bé đi tiêm ngừa được? Trân trọng cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Trẻ khi sinh chưa được chủng ngừa lao và viêm gan B thì khi trẻ được 1 tháng tuổi sẽ được chủng ngừa. Bạn có thể đưa trẻ đến phòng khám trẻ bệnh viện hoặc tại Y tế địa phương vẫn có thể chích được.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu ít, bú ít, tăng cân ít", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em hiện giờ được 2 tháng 20 ngày. Lúc trước, khoàng 2-3 ngày bé đi ị một lần, mỗi cử bú khoảng 60-70ml cả sữa mẹ và sữa ngoài. Tháng đầu bé tăng 0.8kg, tháng thứ 2 tăng 1,4kg. Nhưng 20 ngày trở lại đây 5-6 ngày bé mới ị một lần, phân không vón cục nhưng phần đầu tiên ra có màu xám rồi sau đó mới ị phân vàng. Em cũng dùng cách thụt hậu môn nhưng bé không ị, chủ yếu là bé tự ị. Bé bú ít hơn hẳn (em nghĩ có thể là do thời tiết nóng nực), bú chậm kéo dài thời gian và trong 20 ngày bé chỉ tăng 0.3kg. Hiện giờ, em cũng đã cố gắng ăn nhiều rau, uống nước dừa nhưng tình hình vẫn không cải thiện. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có phải bị táo bón không ạ? Trẻ sơ sinh 5-6 mới ị có ảnh hưởng gì đến cân nặng của trẻ không ạ? Em cảm ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn!,Phân nằm lâu trong ống tiêu hóa sẽ đổi sang màu xanh hoặc xám. Táo bón khi phân khô, vón cục, nhiều ngày chưa đi, Khi đi trẻ phải rặn nhiều mới đi được. Nếu tình trạng chậm đi ngoài kéo dài lâu ngày sẽ ảnh hưởng đến phát triển dinh dưỡng trẻ, làm trẻ chậm biết đói, đầy bụng, chậm cân. Bạn nên tìm nguyên nhân tình trạng trên sẽ giúp trẻ tăng cân tốt hơn.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu-it-bu-it-tang-can-it/"}
